{"id": "high-pt-0", "question": "Encontre a soma de todas as bases inteiras $b>9$ para as quais $17_{b}$ é um divisor de $97_{b}$.", "answer": "70"}
{"id": "high-pt-1", "question": "Em $\\triangle ABC$ os pontos $A,D,E$ e $B$ estão dispostos nessa ordem ao longo do lado $\\overline{AB}$ com $AD=4, DE=16$ e $EB=8$. Os pontos $A,F,G$ e $C$ estão dispostos nessa ordem ao longo do lado $\\overline{AC}$ com $AF=13, FG=52$ e $GC=26$. Seja $M$ a reflexão de $D$ sobre $F$, e seja $N$ a reflexão de $G$ sobre $E$. O quadrilátero $DEGF$ possui área igual a 288. Encontre a área do heptágono $AFNBCEM$.", "answer": "588"}
{"id": "high-pt-2", "question": "Os 9 membros de um time de beisebol foram a uma sorveteria depois do jogo. Cada jogador pediu um sorvete de uma bola de chocolate, baunilha ou morango. Pelo menos um jogador escolheu cada sabor, e o número de jogadores que escolheram chocolate foi maior que o número de jogadores que escolheram baunilha, que por sua vez foi maior que o número de jogadores que escolheram morango. Seja $N$ o número de diferentes distribuições de sabores aos jogadores que atendem a estas condições. Encontre o resto quando $N$ é dividido por 1000.", "answer": "16"}
{"id": "high-pt-3", "question": "Encontre o número de pares ordenados $(x,y)$, onde ambos $x$ e $y$ são inteiros entre $-100$ e $100$, inclusive, tais que $12x^{2}-xy-6y^{2}=0$.", "answer": "117"}
{"id": "high-pt-4", "question": "Um trapézio isósceles possui um círculo inscrito tangente a cada um dos seus quatro lados. O raio do círculo é 3, e a área do trapézio é 72. Seja $r$ e $s$ os comprimentos dos lados paralelos do trapézio, com $r \\neq s$. Encontre o valor de $r^{2} + s^{2}$.", "answer": "504"}
{"id": "high-pt-5", "question": "As doze letras $A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K$ e $L$ são agrupadas aleatoriamente em seis pares de letras. As duas letras em cada par são colocadas em ordem alfabética para formar seis palavras de duas letras, e essas seis palavras são listadas em ordem alfabética. Por exemplo, um resultado possível é $AB,CJ,DG,EK,FL,HI$. A probabilidade de que a última palavra listada contenha $G$ é $\\frac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m+n$.", "answer": "821"}
{"id": "high-pt-6", "question": "Considere $k$ como números reais tal que o sistema $|25+20i-z|=5$ e $|z-4-k|=|z-3i-k|$ possui exatamente uma solução complexa $z$. A soma de todos os possíveis valores de $k$ pode ser escrita como $\\frac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m+n$. Aqui $i=\\sqrt{-1}$.", "answer": "77"}
{"id": "high-pt-7", "question": "A parábola com a equação $y=x^{2}-4$ é rotacionada $60^{\\circ}$ no sentido anti-horário em torno da origem. O ponto único no quarto quadrante onde a parábola original e sua imagem se intersectam tem coordenada $y$ igual a $\\frac{a-\\sqrt{b}}{c}$, onde $a$, $b$ e $c$ são inteiros positivos, e $a$ e $c$ são primos entre si. Encontre $a+b+c$.", "answer": "62"}
{"id": "high-pt-8", "question": "As 27 células de uma grade de $3\\times9$ são preenchidas usando os números de 1 a 9 de modo que cada linha contenha 9 números diferentes, e cada um dos três blocos de $3\\times3$ contornados fortemente no exemplo abaixo contenha 9 números diferentes, como nas três primeiras linhas de um quebra-cabeça Sudoku.\n | 4 | 2 | 8 | 9 | 6 | 3 | 1 | 7 | 5 | \n | 3 | 7 | 9 | 5 | 2 | 1 | 6 | 8 | 4 | \n | 5 | 6 | 1 | 8 | 4 | 7 | 9 | 2 | 3 |\n\nO número de maneiras diferentes de preencher tal grade pode ser escrito como $p^a\\cdot q^b\\cdot r^c\\cdot s^d$, onde $p,q,r,$ e $s$ são números primos distintos e $a,b,c,$ e $d$ são inteiros positivos. Encontre $p\\cdot a+q\\cdot b+r\\cdot c+s\\cdot d$.", "answer": "81"}
{"id": "high-pt-9", "question": "Uma função periódica linear por partes é definida por $f(x)=\\begin{cases}x&\\text{se }x\\in[-1,1)\\\\2-x&\\text{se }x\\in[1,3)\\end{cases}$ e $f(x+4)=f(x)$ para todos os números reais $x$. O gráfico de $f(x)$ tem um padrão de dente de serra. A parábola $x=34y^2$ intersecta o gráfico de $f(x)$ em um número finito de pontos. A soma das coordenadas $y$ desses pontos de interseção pode ser expressa na forma $\\frac{a+b\\sqrt{c}}{d}$, onde $a,b,c$ e $d$ são inteiros positivos, $a,b$ e $d$ têm máximo divisor comum igual a 1, e $c$ não é divisível pelo quadrado de qualquer primo. Encontre $a+b+c+d$.", "answer": "259"}
{"id": "high-pt-10", "question": "O conjunto de pontos no espaço de coordenadas tridimensional que estão no plano $x+y+z=75$ e cujas coordenadas satisfazem as desigualdades $x-yz<y-zx<z-xy$ forma três regiões convexas disjuntas. Apenas uma dessas regiões tem área finita. A área dessa região finita pode ser expressa na forma $a\\sqrt{b}$, onde $a$ e $b$ são inteiros positivos e $b$ não é divisível pelo quadrado de nenhum número primo. Encontre $a+b$.", "answer": "510"}
{"id": "high-pt-11", "question": "Alex divide um disco em quatro quadrantes com dois diâmetros perpendiculares que se intersectam no centro do disco. Ele desenha mais 25 segmentos de linha através do disco, desenhando cada segmento ao selecionar dois pontos aleatórios no perímetro do disco em quadrantes diferentes e conectando esses dois pontos. Encontre o número esperado de regiões em que esses 27 segmentos de linha dividem o disco.", "answer": "204"}
{"id": "high-pt-12", "question": "Seja $ABCDE$ um pentágono convexo com $AB=14$, $BC=7$, $CD=24$, $DE=13$, $EA=26$, e $\\angle B=\\angle E=60^\\circ$. Para cada ponto $X$ no plano, define-se $f(X)=AX+BX+CX+DX+EX$. O menor valor possível de $f(X)$ pode ser expresso como $m+n\\sqrt{p}$, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos e $p$ não é divisível pelo quadrado de nenhum primo. Encontre $m+n+p$.", "answer": "60"}
{"id": "high-pt-13", "question": "Considere que $N$ denote o número de triplas ordenadas de inteiros positivos $(a,b,c)$ tais que $a,b,c\\leq3^6$ e $a^3+b^3+c^3$ seja um múltiplo de $3^7$. Encontre o resto quando $N$ é dividido por $1000$.", "answer": "735"}
{"id": "high-pt-14", "question": "Defina $f(x)=|| x|-\\tfrac{1}{2}|$ e $g(x)=|| x|-\\tfrac{1}{4}|$. Encontre o número de interseções dos gráficos de \\[y=4 g(f(\\sin (2 \\pi x))) \\quad\\text{ e }\\quad x=4 g(f(\\cos (3 \\pi y))).\\]", "answer": "385"}
{"id": "high-pt-15", "question": "Seja $p$ o menor número primo para o qual existe um número inteiro positivo $n$ tal que $n^{4}+1$ seja divisível por $p^{2}$. Encontre o menor número inteiro positivo $m$ tal que $m^{4}+1$ seja divisível por $p^{2}$.", "answer": "110"}
{"id": "high-pt-16", "question": "Seja $ABCD$ um tetraedro tal que $AB=CD= \\sqrt{41}$, $AC=BD= \\sqrt{80}$, and $BC=AD= \\sqrt{89}$. Existe um ponto $I$ dentro do tetraedro tal que as distâncias de $I$ a cada uma das faces do tetraedro são todas iguais. Essa distância pode ser escrita na forma $\\frac{m \\sqrt{n}}{p}$, onde $m$, $n$ e $p$ são inteiros positivos, $m$ e $p$ são primos entre si, e $n$ não é divisível pelo quadrado de nenhum número primo. Encontre $m+n+p$.", "answer": "104"}
{"id": "high-pt-17", "question": "Seja $\\mathcal{B}$ o conjunto de caixas retangulares com área de superfície $54$ e volume $23$. Seja $r$ o raio da menor esfera que pode conter cada uma das caixas retangulares que são elementos de $\\mathcal{B}$. O valor de $r^2$ pode ser escrito como $\\frac{p}{q}$, onde $p$ e $q$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $p+q$.", "answer": "721"}
{"id": "high-pt-18", "question": "Existem números reais $x$ e $y$, ambos maiores que 1, tais que $\\log_x\\left(y^x\\right)=\\log_y\\left(x^{4y}\\right)=10$. Encontre o valor de $xy$.", "answer": "25"}
{"id": "high-pt-19", "question": "Alice e Bob jogam o seguinte jogo. Há uma pilha de $n$ fichas diante deles. Os jogadores se revezam, com Alice jogando primeiro. Em cada turno, o jogador remove ou $1$ ficha ou $4$ fichas da pilha. Quem remover a última ficha vence. Encontre o número de inteiros positivos $n$ menores ou iguais a $2024$ para os quais existe uma estratégia para Bob que garante sua vitória independentemente da jogada de Alice.", "answer": "809"}
{"id": "high-pt-20", "question": "Jen participa de uma loteria escolhendo $4$ números distintos de $S=\\{1,2,3,\\cdots,9,10\\}.$ $4$ números são escolhidos aleatoriamente de $S.$ Ela ganha um prêmio se pelo menos dois de seus números estiverem entre os $4$ números escolhidos aleatoriamente e ganha o grande prêmio se todos os quatro de seus números forem os números escolhidos aleatoriamente. A probabilidade de ela ganhar o grande prêmio, dado que ela ganhou um prêmio, é $\\tfrac{m}{n}$ onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m+n$.", "answer": "116"}
{"id": "high-pt-21", "question": "Os retângulos $ABCD$ e $EFGH$ são desenhados de modo que $D,E,C,F$ sejam colineares. Além disso, $A,D,H,G$ estão todos sobre um círculo. Se $BC=16$, $AB=107$, $FG=17$ e $EF=184$, qual é o comprimento de $CE$?", "answer": "104"}
{"id": "high-pt-22", "question": "Considere os caminhos de comprimento $16$ que seguem as linhas do canto inferior esquerdo ao canto superior direito em uma grade $8\\times 8$. Encontre o número desses caminhos que mudam de direção exatamente quatro vezes, como nos exemplos mostrados abaixo.", "answer": "294"}
{"id": "high-pt-23", "question": "Encontre a maior parte real possível de \\[(75+117i)z+\\frac{96+144i}{z}\\] onde \\( z \\) é um número complexo com \\( |z|=4 \\).", "answer": "540"}
{"id": "high-pt-24", "question": "Oito círculos de raio $34$ podem ser colocados tangentes ao lado $\\overline{BC}$ do $\\triangle ABC$ de tal forma que o primeiro círculo é tangente a $\\overline{AB}$,os círculos subsequentes são externamente tangentes entre si, e o último é tangente a $\\overline{AC}$. Da mesma forma, $2024$ círculos de raio $1$ também podem ser colocados ao longo de $\\overline{BC}$. O raio da circunferência inscrita no $\\triangle ABC$ pode ser expresso como $\\tfrac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre o valor de $m+n$.", "answer": "197"}
{"id": "high-pt-25", "question": "Sejam $A$, $B$, $C$ e $D$ pontos sobre a hipérbole $\\frac{x^2}{20} - \\frac{y^2}{24} = 1$ tal que $ABCD$ é um losango cujas diagonais se intersectam na origem. Encontre o maior número real que é menor que $BD^2$ para todos esses losangos.", "answer": "480"}
{"id": "high-pt-26", "question": "Todas as manhãs, Aya faz uma caminhada de $9$ quilômetros e depois para em uma cafeteria. Quando ela caminha a uma velocidade constante de $s$ quilômetros por hora, a caminhada leva 4 horas, incluindo $t$ minutos gastos na cafeteria. Quando ela caminha a $s+2$ quilômetros por hora, a caminhada leva 2 horas e 24 minutos, incluindo $t$ minutos gastos na cafeteria. Suponha que Aya caminhe a $s+\\frac{1}{2}$ quilômetros por hora. Encontre o número de minutos que a caminhada leva, incluindo os $t$ minutos gastos na cafeteria.", "answer": "204"}
{"id": "high-pt-27", "question": "Seja $\\triangle ABC$ com comprimentos dos lados $AB = 5, BC = 9,$ e $CA = 10.$ As tangentes ao circuncírculo de $\\triangle ABC$ nos pontos $B$ e $C$ se intersectam no ponto $D,$ e $\\overline{AD}$ intersecta o circuncírculo no ponto $P \\ne A.$ O comprimento de $\\overline{AP}$ é igual a $\\frac{m}{n},$ onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m + n.$", "answer": "113"}
{"id": "high-pt-28", "question": "Cada vértice de um octógono regular é colorido independentemente de vermelho ou azul com igual probabilidade. A probabilidade de que o octógono possa então ser girado de modo que todos os vértices azuis fiquem em posições onde originalmente havia vértices vermelhos é $\\tfrac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são números inteiros positivos primos entre si. Qual é o valor de $m+n$?", "answer": "371"}
{"id": "high-pt-29", "question": "Para cada número inteiro positivo $n$ seja $a_n$ o menor múltiplo positivo de $23$ tal que $a_n \\equiv 1 \\pmod{2^n}$. Encontre o número de inteiros positivos $n$ menores ou iguais a $1000$ que satisfaçam $a_n = a_{n+1}.$", "answer": "363"}
{"id": "high-pt-30", "question": "Um recipiente em formato de cubo tem os vértices $A,$ $B,$ $C,$ e $D,$ onde $\\overline{AB}$ e $\\overline{CD}$ são arestas paralelas do cubo e $\\overline{AC}$ e $\\overline{BD}$ são diagonais das faces do cubo, como mostrado na figura. O vértice $A$ do cubo está em um plano horizontal $\\mathcal{P}$ de modo que o plano do retângulo $ABDC$ é perpendicular a $\\mathcal{P},$ o vértice $B$ está $2$ metros acima de $\\mathcal{P},$ o vértice $C$ está $8$ metros acima de $\\mathcal{P},$ e o vértice $D$ está $10$ metros acima de $\\mathcal{P}.$ O cubo contém água cuja superfície é paralela a $\\mathcal{P}$ a uma altura de $7$ metros acima de $\\mathcal{P}.$ O volume de água é $\\frac{m}{n}$ metros cúbicos, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m+n.$ [asy] //Made by Djmathman (orz) size(250); defaultpen(linewidth(0.6)); pair A = origin, B = (6,3), X = rotate(40)*B, Y = rotate(70)*X, C = X+Y, Z = X+B, D = B+C, W = B+Y; pair P1 = 0.8*C+0.2*Y, P2 = 2/3*C+1/3*X, P3 = 0.2*D+0.8*Z, P4 = 0.63*D+0.37*W; pair E = (-20,6), F = (-6,-5), G = (18,-2), H = (9,8); filldraw(E--F--G--H--cycle,rgb(0.98,0.98,0.2)); fill(A--Y--P1--P4--P3--Z--B--cycle,rgb(0.35,0.7,0.9)); draw(A--B--Z--X--A--Y--C--X^^C--D--Z); draw(P1--P2--P3--P4--cycle^^D--P4); dot(\"$A$\",A,S); dot(\"$B$\",B,S); dot(\"$C$\",C,N); dot(\"$D$\",D,N); label(\"$\\mathcal P$\",(-13,4.5)); [/asy]", "answer": "751"}
{"id": "high-pt-31", "question": "Seja $A$ um ângulo agudo tal que $\\tan A = 2 \\cos A.$ Encontre o número de inteiros positivos $n$ menores ou iguais a $1000$ tais que $\\sec^n A + \\tan^n A$ seja um número inteiro positivo cujo dígito das unidades seja $9.$", "answer": "167"}
{"id": "high-pt-32", "question": "Para inteiros positivos $a$, $b$ e $c$ com $a < b < c$, considere coleções de selos postais em denominações de $a$, $b$ e $c$ centavos que contenham pelo menos um selo de cada denominação. Se existir tal coleção que contenha sub-coleções valendo cada número inteiro de centavos até $1000$ centavos, seja $f(a, b, c)$ o número mínimo de selos em tal coleção. Encontre a soma dos três menores valores de $c$ tal que $f(a, b, c) = 97$ para alguma escolha de $a$ e $b$.", "answer": "188"}
{"id": "high-pt-33", "question": "Sejam $\\ell_A$ e $\\ell_B$ duas linhas paralelas distintas. Para os inteiros positivos $m$ e $n$, pontos distintos $A_1, A_2, A_3, \\ldots, A_m$ estão sobre $\\ell_A$, e pontos distintos $B_1, B_2, B_3, \\ldots, B_n$ estão sobre $\\ell_B$. Além disso, quando os segmentos $\\overline{A_iB_j}$ são desenhados para todos $i=1,2,3,\\ldots, m$ e $j=1, 2, 3, \\ldots, n$, nenhum ponto estritamente entre $\\ell_A$ e $\\ell_B$ está em mais de dois dos segmentos. Encontre o número de regiões delimitadas em que esta figura divide o plano quando $m=7$ e $n=5$. A figura mostra que há 8 regiões quando $m=3$ e $n=2$. [asy]import geometry; size(10cm); draw((-2,0)--(13,0)); draw((0,4)--(10,4)); label(\"$\\ell_A$\",(-2,0),W); label(\"$\\ell_B$\",(0,4),W); point A1=(0,0),A2=(5,0),A3=(11,0),B1=(2,4),B2=(8,4),I1=extension(B1,A2,A1,B2),I2=extension(B1,A3,A1,B2),I3=extension(B1,A3,A2,B2); draw(B1--A1--B2); draw(B1--A2--B2); draw(B1--A3--B2); label(\"$A_1$\",A1,S); label(\"$A_2$\",A2,S); label(\"$A_3$\",A3,S); label(\"$B_1$\",B1,N); label(\"$B_2$\",B2,N); label(\"1\",centroid(A1,B1,I1)); label(\"2\",centroid(B1,I1,I3)); label(\"3\",centroid(B1,B2,I3)); label(\"4\",centroid(A1,A2,I1)); label(\"5\",(A2+I1+I2+I3)/4); label(\"6\",centroid(B2,I2,I3)); label(\"7\",centroid(A2,A3,I2)); label(\"8\",centroid(A3,B2,I2)); dot(A1); dot(A2); dot(A3); dot(B1); dot(B2);\n[/asy]", "answer": "244"}
{"id": "high-pt-34", "question": "Considere que $x_1\\leq x_2\\leq \\cdots\\leq x_{100}$ são números reais tais que $|x_1| + |x_2| + \\cdots + |x_{100}| = 1$ e $x_1 + x_2 + \\cdots + x_{100} = 0$. Entre todos esses $100$ -uplos de números, o maior valor que $x_{76} - x_{16}$ pode alcançar é $\\frac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são números inteiros positivos relativamente primos. Encontre $m+n$.", "answer": "841"}
{"id": "high-pt-35", "question": "Considere $S$ como o conjunto dos inteiros positivos $k$ tal que as duas parábolas \\[y=x^2-k~~\\text{e}~~x=2(y-20)^2-k\\] intersectam em quatro pontos distintos, e esses quatro pontos estão em um círculo com raio no máximo de $21$. Encontre a soma do menor elemento de $S$ com o maior elemento de $S$.", "answer": "285"}
{"id": "high-pt-36", "question": "Considere a sequência $(a_k)_{k\\ge 1}$ de números racionais positivos definida por $a_1 = \\frac{2020}{2021}$ e, para $k \\ge 1$, se $a_k = \\frac{m}{n}$ para inteiros positivos $m$ e $n$ relativamente primos, então \\[a_{k+1} = \\frac{m + 18}{n+19}.\\] Determine a soma de todos os números inteiros positivos $j$ tais que o número racional $a_j$ pode ser escrito na forma $\\frac{t}{t+1}$ para algum inteiro positivo $t$.", "answer": "59"}
{"id": "high-pt-37", "question": "Sejam $m$ e $n$ números inteiros ímpares maiores que $1$. Um retângulo de $m\\times n$ é composto de quadrados unitários onde os quadrados na linha superior são numerados da esquerda para a direita com os inteiros de $1$ a $n$, aqueles na segunda linha são numerados da esquerda para a direita com os inteiros de $n + 1$ a $2n$, e assim por diante. O quadrado $200$ está na linha superior, e o quadrado $2000$ está na linha inferior. Encontre o número de pares ordenados $(m,n)$ de inteiros ímpares maiores que $1$ com a propriedade de que, no retângulo de $m\\times n$, a linha que passa pelo centro dos quadrados $200$ e $2000$ intersecta o interior do quadrado $1099$.", "answer": "248"}
{"id": "high-pt-38", "question": "Para números complexos distintos $z_1,z_2,\\dots,z_{673}$, o polinômio \\[(x - z_1)^3(x - z_2)^3 \\cdots (x - z_{673})^3\\] pode ser expresso como $x^{2019} + 20x^{2018} + 19x^{2017}+g(x)$, onde $g(x)$ é um polinômio com coeficientes complexos e com grau no máximo $2016$. O valor de \\[\\left| \\sum_{1 \\le j < k \\le 673} z_j z_k \\right|\\] pode ser expresso na forma $\\tfrac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m+n$.", "answer": "352"}
{"id": "high-pt-39", "question": "Encontre o número de funções $f(x)$ de $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ para $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ que satisfaçam $f(f(x)) = f(f(f(x)))$ para todo $x$ em $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$.", "answer": "756"}
{"id": "high-pt-40", "question": "O triângulo $ABC$ possui lados com comprimentos $AB = 9$, $BC = 5\\sqrt{3}$, e $AC = 12$. Os pontos $A = P_{0}, P_{1}, P_{2}, ..., P_{2450} = B$ estão no segmento $\\overline{AB}$ com $P_{k}$ entre $P_{k-1}$ e $P_{k+1}$ para $k = 1, 2, ..., 2449$, e os pontos $A = Q_{0}, Q_{1}, Q_{2}, ..., Q_{2450} = C$ estão no segmento $\\overline{AC}$ com $Q_{k}$ entre $Q_{k-1}$ e $Q_{k+1}$ para $k = 1, 2, ..., 2449$. Além disso, cada segmento $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2449$, é paralelo a $\\overline{BC}$. Os segmentos dividem o triângulo em $2450$ regiões, consistindo de $2449$ trapézios e $1$ triângulo. Cada uma das $2450$ regiões possui a mesma área. Encontre o número de segmentos $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2450$, que possuem comprimento racional.", "answer": "20"}
{"id": "high-pt-41", "question": "No octógono equiângulo $CAROLINE$, $CA = RO = LI = NE =$ $\\sqrt{2}$ e $AR = OL = IN = EC = 1$. O octógono autointersectante $CORNELIA$ envolve seis regiões triangulares não sobrepostas. Seja $K$ a área envolvida por $CORNELIA$, ou seja, a área total das seis regiões triangulares. Então $K = \\frac{a}{b}$, onde $a$ e $b$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $a + b$.", "answer": "23"}
{"id": "high-pt-42", "question": "Sejam $x,y,$ e $z$ números reais que satisfazem o sistema \\begin{align*} \\log_2(xyz-3+\\log_5 x)&=5,\\ \\log_3(xyz-3+\\log_5 y)&=4,\\ \\log_4(xyz-3+\\log_5 z)&=4. \\end{align*}\nEncontre o valor de $|\\log_5 x| + |\\log_5 y| + |\\log_5 z|$.", "answer": "265"}
{"id": "high-pt-43", "question": "Freddy, o sapo, está pulando pelo plano cartesiano procurando um rio, que está localizado na linha horizontal $y = 24$. Uma cerca está localizada na linha horizontal $y = 0$. A cada pulo, Freddy escolhe aleatoriamente uma direção paralela a um dos eixos coordenados e se move uma unidade nessa direção. Quando ele está em um ponto onde $y=0$, com igual probabilidade, ele escolhe uma das três direções, onde ele pode pular paralelo à cerca ou pular para longe da cerca, mas ele nunca escolhe a direção que o faria cruzar a cerca para onde $y < 0$. Freddy começa sua busca no ponto $(0, 21)$ e parará assim que alcançar um ponto no rio. Encontre o número esperado de pulos que Freddy levará para chegar ao rio.", "answer": "273"}
{"id": "high-pt-44", "question": "Chame uma permutação $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ dos inteiros $1, 2, \\ldots, n$ de quase-crescente se $a_k \\leq a_{k+1} + 2$ para cada $1 \\leq k \\leq n-1$ . Por exemplo, $53421$ e $14253$ são permutações quase-crescentes dos inteiros $1, 2, 3, 4, 5$ , mas $45123$ não é. Encontre o número de permutações quase-crescentes dos inteiros $1, 2, \\ldots, 7$ .", "answer": "486"}
{"id": "high-pt-45", "question": "Para cada número inteiro $n \\ge 2$, seja $A(n)$ a área da região no plano cartesiano definida pelas desigualdades $1 \\le x \\le n$ e $0 \\le y \\le x \\left\\lfloor \\sqrt{x} \\right\\rfloor$, onde $\\left\\lfloor \\sqrt{x} \\right\\rfloor$ é o maior inteiro que não excede $\\sqrt{x}$. Encontre a quantidade de valores de $n$ com $2 \\le n \\le 1000$ para os quais $A(n)$ é um número inteiro.", "answer": "483"}
{"id": "high-pt-46", "question": "Seja $f(x)$ um polinômio de terceiro grau com coeficientes reais que satisfaz \\[|f(1)|=|f(2)|=|f(3)|=|f(5)|=|f(6)|=|f(7)|=12.\\] Find $|f(0)|$.", "answer": "72"}
{"id": "high-pt-47", "question": "No plano cartesiano, a hipérbole $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ tem seu vértice direito em $A$. Um círculo com seu centro no eixo $y$ e exatamente um ponto comum com cada ramificação de $\\Gamma$ é chamado de \"círculo bom\". Se dois círculos bons são externamente tangentes no ponto $P$, e a distância entre seus centros é $d$, encontre todos os valores possíveis de $\\frac{d}{|P A|}$.", "answer": "$2 \\sqrt{2}$"}
{"id": "high-pt-48", "question": "Dado os números complexos \\( z \\) e \\( w \\) tais que \\( z + w = 2 \\), encontre o valor mínimo possível de \\( S = \\left| z^2 - 2w \\right| + \\left| w^2 - 2z \\right| \\).", "answer": "$8\\sqrt{5} - 16$"}
{"id": "high-pt-49", "question": "Sejam $F_{1}$ e $F_{2}$ os focos de uma elipse $\\Omega$. Escolha um ponto $P$ em $\\Omega$ (diferente das extremidades do eixo maior), e seja $O$ o circuncentro do triângulo $\\triangle P F_{1} F_{2}$. Se $\\overrightarrow{P O} \\cdot \\overrightarrow{F_{1} F_{2}} = 2 \\overrightarrow{P F}_{1} \\cdot \\overrightarrow{P F_{2}}$, então o valor mínimo da excentricidade de $\\Omega$ é $\\qquad$.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$"}
{"id": "high-pt-50", "question": "Se a soma do número de dígitos de três inteiros positivos \\(a, b, c\\) é 8, e os 8 dígitos que compõem \\(a, b, c\\) podem ser arranjados como \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\), então \\((a, b, c)\\) é chamado de \"sequência de sorte\". Por exemplo, \\((9,8,202400)\\) é uma sequência de sorte. O número de sequências de sorte \\((a, b, c)\\) que satisfazem \\(10<a<b<c\\) é \\(\\qquad\\).", "answer": "591"}
{"id": "high-pt-51", "question": "No triângulo \\( \\triangle ABC \\), sabe-se que \\( \\cos C = \\frac{\\sin A + \\cos A}{2} = \\frac{\\sin B + \\cos B}{2} \\). Encontre o valor de \\( \\sin C \\).", "answer": "$\\frac{3}{4}$"}
{"id": "high-pt-52", "question": "No plano cartesiano, um círculo com o seu centro no eixo y e intersectando cada ramo da hipérbole $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ em exatamente um ponto é chamado de \"círculo bom\". Existe uma constante $\\lambda$ e um ponto fixo $A$ no eixo x tal que, se dois círculos bons são externamente tangentes no ponto $P$, então a distância entre os seus centros $d=\\lambda|PA|$? Se existir, encontre a soma de $\\lambda$ e o valor absoluto da coordenada x de $A$; caso não exista, explique o motivo.", "answer": "$2 \\sqrt{2} + 1$"}
{"id": "high-pt-53", "question": "No tetraedro \\(ABCD\\), \\(AB \\perp BC\\), \\(BC \\perp CD\\), e os comprimentos de \\(AB\\), \\(BC\\), \\(CD\\) e \\(DA\\) são \\(1\\), \\(2\\), \\(3\\) e \\(4\\), respectivamente. Encontre o volume do tetraedro \\(ABCD\\).", "answer": "$\\frac{2 \\sqrt{2}}{3}$"}
{"id": "high-pt-54", "question": "Se a soma do número de dígitos de três números inteiros positivos \\(a, b, c\\) é 8, e os 8 dígitos que compõem \\(a, b, c\\) podem ser arranjados como \\(2, 0, 2, 4, 0, 9, 0, 8\\), então \\((a, b, c)\\) é chamado de \"arranjo da sorte\". Por exemplo, \\((9, 8, 202400)\\) é um arranjo da sorte. Encontre o número de arranjos da sorte \\((a, b, c)\\) que satisfazem \\(10 < a < b < 100\\).", "answer": "291"}
{"id": "high-pt-55", "question": "Dado um número inteiro positivo $r$, encontre o maior número real $C$ tal que exista uma sequência geométrica $\\{a_n\\}_{n \\geq 1}$ com uma razão comum $r$, satisfazendo $\\|a_n\\| \\geq C$ para todos os números inteiros positivos $n$. (Aqui, $\\|x\\|$ denota a distância do número real $x$ ao inteiro mais próximo.)", "answer": "$\\frac{r}{2(r+1)}$"}
{"id": "high-pt-56", "question": "Dado um inteiro positivo $n$. Em uma grade $3 \\times n$, um conjunto de quadrados $S$ é chamado de \"conectado\" se, para quaisquer dois quadrados diferentes $A$ e $B$ em $S$, existir um inteiro $l \\geq 2$ e $l$ quadrados $A=C_{1}, C_{2}, \\cdots, C_{l}=B$ em $S$ tais que $C_{i}$ e $C_{i+1}$ compartilhem uma aresta comum $(i=1,2, \\cdots, l-1)$.\n\nEncontre o maior inteiro $K$ com a seguinte propriedade: se cada quadrado da grade for arbitrariamente colorido de preto ou branco, sempre existirá um conjunto conectado $S$ tal que a diferença absoluta entre o número de quadrados pretos e brancos em $S$ seja pelo menos $K$.", "answer": "$n$"}
{"id": "high-pt-57", "question": "Encontre todos os números reais $ t $ não menores que $1 $ que satisfaçam os seguintes requisitos: para quaisquer $a,b\\in [-1,t]$, devem sempre existir $c,d \\in [-1,t]$ tais que $(a+c)(b+d)=1.$", "answer": "$t \\in [\\frac{3}{2}, 2]$"}
{"id": "high-pt-58", "question": "$a, b, c, d$ são números reais tais que $a \\geq b, c \\geq d$, \\[|a|+2|b|+3|c|+4|d|=1.\\] Seja $P=(a-b)(b-c)(c-d)$, encontre o valor máximo de $P$.", "answer": "$\\frac{1}{324}$"}
{"id": "high-pt-59", "question": "Encontre o menor número inteiro positivo $k$ com a seguinte propriedade: se cada célula de uma grade de $100\\times 100$ for tingida com uma cor e o número de células de cada cor não for superior a $104$, então existe um retângulo de $k\\times 1$ ou $1\\times k$ que contém células de pelo menos três cores diferentes.", "answer": "12"}
{"id": "high-pt-60", "question": "Encontre o valor mínimo de $c$ tal que, para qualquer inteiro positivo $n\\ge 4$ e qualquer conjunto $A\\subseteq \\{1,2,\\cdots,n\\}$, se $|A| >cn$, existe uma função $f:A\\to\\{1,-1\\}$ que satisfaça $$\\left| \\sum_{a\\in A}a\\cdot f(a)\\right| \\le 1.$$", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "high-pt-61", "question": "Seja $n\\geq4$ um número inteiro dado, e sejam $a_1,a_2,\\cdots,a_{2n},b_1,b_2,\\cdots,b_{2n}$ $4n$ números reais não negativos, tais que $$a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{2n}>0,$$ e para qualquer $i=1,2,\\cdots,2n,$ $a_ia_{i+2}\\geq b_i+b_{i+1},$ onde $a_{2n+1}=a_1,$ $a_{2n+2}=a_2,$ $b_{2n+1}=b_1.$ Determine o mínimo de $a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}.$", "answer": "16"}
{"id": "high-pt-62", "question": "Dado um polígono convexo com 20 vértices, há várias maneiras de triangulá-lo (em 18 triângulos). Chamamos de diagrama de triangulação, significando os 20 vértices, com 37 arestas (17 arestas da triangulação e as 20 arestas originais), um T-diagrama. E o subconjunto deste T-diagrama com 10 arestas que cobre todos os 20 vértices (significando que quaisquer duas arestas no subconjunto não cobrem o mesmo vértice) é chamado de \"emparelhamento perfeito\" desse T-diagrama. Entre todos os T-diagramas, encontre o número máximo de \"emparelhamentos perfeitos\" de um T-diagrama.", "answer": "89"}
{"id": "high-pt-63", "question": "Vamos considerar $a_1,a_2,\\cdots,a_n$ como inteiros tais que $1=a_1\\le a_2\\le \\cdots\\le a_{2019}=99$. Encontre o valor mínimo $f_0$ da expressão$$f=(a_1^2+a_2^2+\\cdots+a_{2019}^2)-(a_1a_3+a_2a_4+\\cdots+a_{2017}a_{2019}).$$", "answer": "7400"}
{"id": "high-pt-64", "question": "Seja $V$ um conjunto de $2019$ pontos no espaço, onde quaisquer quatro pontos não estão no mesmo plano, e $E$ seja o conjunto de arestas conectadas entre eles. Encontre o menor inteiro positivo $n$ que satisfaça a seguinte condição: se $E$ tem pelo menos $n$ elementos, então existem $908$ subconjuntos de dois elementos de $E$ tais que:\n(1) As duas arestas em cada subconjunto compartilham um vértice comum.\n(2) Nenhum par de subconjuntos se intersecta.", "answer": "2795"}
{"id": "high-pt-65", "question": "Seja o conjunto $A=\\{1,2,\\ldots,n\\}$, e $X$ e $Y$ dois subconjuntos (não necessariamente distintos) de $A.$ Defina que $\\textup{max} X$ e $\\textup{min} Y$ representam, respectivamente, o maior elemento de $X$ e o menor elemento de $Y.$ Determine o número de duplas $(X,Y)$ que satisfaçam $\\textup{max} X > \\textup{min} Y.$", "answer": "$2^{2n} - 2^{n}(n+1)$"}
{"id": "high-pt-66", "question": "Sejam $x_1, x_2, x_3 \\geq 0$ e $x_1 + x_2 + x_3 = 1$. Encontre o valor máximo de $(x_1 + 3x_2 + 5x_3)\\left(x_1 + \\frac{x_2}{3} + \\frac{x_3}{5}\\right).$", "answer": "$\\frac{9}{5}$"}
{"id": "high-pt-67", "question": "Dada a sequência $\\{a_n\\}$: $a_1=1, a_{n+1}=\\left\\{\\begin{array}{lcr}a_n+n,\\quad a_n\\le n, \\\\ a_n-n,\\quad a_n>n,\\end{array}\\right.\\quad n=1,2,\\cdots.$ Encontre o número de inteiros positivos $r$ que satisfazem $a_r<r\\le 3^{2017}$.", "answer": "$\\frac{3^{2017}-2019}{2}$"}
{"id": "high-pt-68", "question": "Cada quadrado de uma grade quadrada de $33\\times 33$ é colorido com uma das três cores: vermelho, amarelo ou azul, de forma que o número de quadrados de cada cor seja o mesmo. Se dois quadrados que compartilham uma borda comum estiverem em cores diferentes, chame essa borda comum de borda de separação. Encontre o número mínimo de bordas de separação na grade.", "answer": "56"}
{"id": "high-pt-69", "question": "Considere que $f(x)$ é uma função ímpar em $R$, com $f(1) = 1$ e $f(\\frac{x}{x-1}) = xf(x)$ $(\\forall x<0)$. Encontre o valor de $f(1)f(\\frac{1}{100}) + f(\\frac{1}{2})f(\\frac{1}{99}) + f(\\frac{1}{3})f(\\frac{1}{98}) + \\cdots + f(\\frac{1}{50})f(\\frac{1}{51}).$", "answer": "$\\frac{2^{98}}{99!}$"}
{"id": "high-pt-70", "question": "Sejam $a_1, a_2, \\ldots, a_{2016}$ números reais tais que $9a_i \\ge 11a^2_{i+1}$ $(i=1,2,\\cdots,2015)$. Encontre o valor máximo de $(a_1 - a^2_2)(a_2 - a^2_3) \\cdots (a_{2015} - a^2_{2016})(a_{2016} - a^2_{1})$.", "answer": "$\\frac{1}{4^{2016}}$"}
{"id": "high-pt-71", "question": "Dado $10$ pontos no espaço de forma que qualquer $4$ pontos não pertencem a um mesmo plano. Conecte alguns pontos com alguns segmentos de tal forma que não haja triângulos nem quadriláteros. Encontre o número máximo de segmentos.", "answer": "15"}
{"id": "high-pt-72", "question": "Seja $S=\\{1,2,3,\\cdots,100\\}$. Encontre o valor máximo do inteiro $k$, de modo que existam $k$ subconjuntos diferentes e não vazios de $S$ que satisfaçam a condição: para quaisquer dois destes $k$ subconjuntos, se a interseção deles não for vazia, então o menor elemento da interseção não é igual ao maior elemento de nenhum dos dois subconjuntos.", "answer": "$2^{99} - 1$"}
{"id": "high-pt-73", "question": "$n$ estudantes fazem um teste com $m$ perguntas, onde $m,n\\ge 2$ são inteiros. A pontuação dada para cada pergunta é a seguinte: para uma certa pergunta, se $x$ estudantes não conseguirem respondê-la corretamente, então aqueles que responderem corretamente ganham $x$ pontos, enquanto aqueles que responderem incorretamente ganham $0$. A pontuação de um estudante é a soma de suas pontuações nas $m$ perguntas. Arranje as pontuações em ordem decrescente $p_1\\ge p_2\\ge \\ldots \\ge p_n$. Encontre o valor máximo de $p_1+p_n$.", "answer": "$m(n-1)$"}
{"id": "high-pt-74", "question": "Encontre a soma de todos os números inteiros $n$ que satisfazem a seguinte desigualdade:\\[\\frac{1}{4}<\\sin\\frac{\\pi}{n}<\\frac{1}{3}.\\]", "answer": "33"}
{"id": "high-pt-75", "question": "Considere $A$ uma matriz $3 \\times 9$. Todos os elementos de $A$ são inteiros positivos. Chamamos uma submatriz $m\\times n$ de $A$ de \"boi\" se a soma de seus elementos for divisível por $10$ e chamamos um elemento de $A$ de \"carboxílico\" se não for elemento de nenhuma submatriz \"boi\". Encontre o maior número possível de elementos \"carboxílicos\" em $A$.\n\n", "answer": "25"}
{"id": "high-pt-76", "question": "Dado que $a_{n}= \\binom{200}{n} \\cdot 6^{\\frac{200-n}{3}} \\cdot (\\dfrac{1}{\\sqrt{2}})^n$ ($1 \\leq n \\leq 95$). Quantos números inteiros existem na sequência $\\{a_n\\}$?", "answer": "15"}
{"id": "high-pt-77", "question": "Uma reta $\\ell$ com inclinação de $\\frac{1}{3}$ intercepta a elipse $C:\\frac{x^2}{36}+\\frac{y^2}{4}=1$ nos pontos $A,B$, e o ponto $P\\left(  3\\sqrt{2} , \\sqrt{2}\\right)$ está acima da reta $\\ell$. Se $\\angle APB=\\frac{\\pi}{3}$, então encontre a área do triângulo $PAB$.", "answer": "$\\frac{117\\sqrt{3}}{49}$"}
{"id": "high-pt-78", "question": "Considere uma árvore $T$ com $n$ vértices; ou seja, um grafo simples e conectado com $n$ vértices que não contém ciclos. Para cada par de vértices $u$, $v$, seja $d(u,v)$ a distância entre $u$ e $v$, isto é, o número de arestas no caminho mais curto em $T$ que conecta $u$ a $v$. Considere as somas \\[W(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}d(u,v) \\quad \\text{e} \\quad H(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}\\frac{1}{d(u,v)}\\]Prove que encontre o mínimo de \\[W(T)\\cdot H(T).\\]", "answer": "$\\frac{(n-1)^3(n+2)}{4}$"}
{"id": "high-pt-79", "question": "Dizemos que um número real $V$ é bom se existirem dois subconjuntos convexos fechados $X$ e $Y$ do cubo unitário em $\\mathbb{R}^3$, com volume $V$ cada, tais que, para cada um dos três planos coordenados (ou seja, os planos gerados por quaisquer dois dos três eixos coordenados), as projeções de $X$ e $Y$ nesse plano sejam disjuntas.\nEncontre $\\sup \\{V\\mid V\\ \\text{é bom}\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-pt-80", "question": "Sejam $n, k \\geq 3$ inteiros, e seja $S$ um círculo. Sejam escolhidos $n$ pontos azuis e $k$ pontos vermelhos de forma uniforme e independente no círculo $S$. Denote por $F$ a interseção do envoltório convexo dos pontos vermelhos com o envoltório convexo dos pontos azuis. Seja $m$ o número de vértices do polígono convexo $F$ (em particular, $m=0$ quando $F$ está vazio). Encontre o valor esperado de $m$.", "answer": "$\\frac{2kn}{n+k-1} - 2\\frac{k!n!}{(k+n-1)!}$"}
{"id": "high-pt-81", "question": "Dizemos que um número real positivo $d$ é $good$ se existir uma sequência infinita $a_1, a_2, a_3,\\ldots \\in (0,d)$ tal que, para cada $n$, os pontos $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ particionem o intervalo $[0, d]$ em segmentos de comprimento máximo $\\frac{1}{n}$. Encontre$\\text{sup}\\{d | d \\text{ é bom}\\}$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "high-pt-82", "question": "Seja $n$ um número inteiro positivo. No máximo, quantos vetores unitários distintos podem ser selecionados em $\\mathbb{R}^n$ de forma que, de quaisquer três deles, pelo menos dois sejam ortogonais?", "answer": "$2n$"}
{"id": "high-pt-83", "question": "Calcule $\\lim\\limits_{n \\to \\infty} \\frac{1}{\\log \\log n} \\sum\\limits_{k=1}^n (-1)^k \\binom{n}{k} \\log k$.", "answer": "1"}
{"id": "high-pt-84", "question": "Avalie o produto $$\\prod_{n=3}^{\\infty} \\frac{(n^3+3n)^2}{n^6-64}.$$", "answer": "$\\frac{72}{7}$"}
{"id": "high-pt-85", "question": "Para $R>1$ seja $\\mathcal{D}_R =\\{ (a,b)\\in \\mathbb{Z}^2: 0<a^2+b^2<R\\}$. Calcule $$\\lim_{R\\rightarrow \\infty}{\\sum_{(a,b)\\in \\mathcal{D}_R}{\\frac{(-1)^{a+b}}{a^2+b^2}}}.$$", "answer": "$-\\pi \\log_2$"}
{"id": "high-pt-86", "question": "Defina a sequência $f_1,f_2,\\ldots :[0,1)\\to \\mathbb{R}$ de funções continuamente diferenciáveis pela seguinte recorrência: $$ f_1=1; \\qquad \\quad f_{n+1}'=f_nf_{n+1} \\quad\\text{em $(0,1)$}, \\quad \\text{e}\\quad f_{n+1}(0)=1. $$\nMostre que $\\lim\\limits_{n\\to \\infty}f_n(x)$ existe para todo $x\\in [0,1)$ e determine a função limite.", "answer": "$\\frac{1}{1-x}$"}
{"id": "high-pt-87", "question": "Hoje, Ivan, o Confessor, prefere funções contínuas $f:[0,1]\\to\\mathbb{R}$ que satisfazem $f(x) + f(y) \\geq |x - y|$ para todos os pares $x,y \\in [0, 1]$. Encontre o mínimo de $\\int_0^1 f$ sobre todas as funções preferidas.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-pt-88", "question": "Calcule $$ \\lim_{A\\to+\\infty}\\frac{1}{A}\\int_1^A A^{\\frac{1}{x}}\\, dx. $$", "answer": "1"}
{"id": "high-pt-89", "question": "Dado os pontos $O = (0, 0)$ e $A = (2024, -2024)$ no plano. Para qualquer número inteiro positivo $n$, Damian desenha todos os pontos com coordenadas inteiras $B_{i,j} = (i, j)$ com $0 \\leq i, j \\leq n$ e calcula a área de cada triângulo $OAB_{i,j}$. Seja $S(n)$ a soma das $(n+1)^2$ áreas calculadas acima. Encontre o seguinte limite:\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{S(n)}{n^3}.\\]", "answer": "1012"}
{"id": "high-pt-90", "question": "Para um inteiro positivo $n$, $\\sigma(n)$ denota a soma dos divisores positivos de $n$. Determine$$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} \\frac{\\sigma(n^{2023})}{(\\sigma(n))^{2023}}$$\nNota: Dada uma sequência ($a_n$) de números reais, dizemos que $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n = +\\infty$ se ($a_n$) não for limitada superiormente, e, caso contrário, $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n$ é a menor constante $C$ tal que, para todo número real $K > C$, existe um inteiro positivo $N$ com $a_n < K$ para todo $n > N$.", "answer": "1"}
{"id": "high-pt-91", "question": "Para cada número inteiro positivo $n$, seja $s(n)$ a soma dos expoentes de $71$ e $97$ na fatoração prima de $n$; por exemplo, $s(2021) = s(43 \\cdot 47) = 0$ e $s(488977) = s(71^2 \\cdot 97) = 3$. Se definirmos $f(n)=(-1)^{s(n)}$, prove que o limite\\[ \\lim_{n \\to +\\infty} \\frac{f(1) + f(2) + \\cdots+ f(n)}{n} \\]existe e determine seu valor.", "answer": "$\\frac{20}{21}$"}
{"id": "high-pt-92", "question": "Para todo $0 < \\alpha < 1$, seja $R(\\alpha)$ a região em $\\mathbb{R}^2$ cuja fronteira é o pentágono convexo de vértices $(0,1-\\alpha), (\\alpha, 0), (1, 0), (1,1)$ e $(0, 1)$. Seja $R$ o conjunto de pontos que pertencem simultaneamente a cada uma das regiões $R(\\alpha)$ com $0 < \\alpha < 1$, isto é, $R =\\bigcap_{0<\\alpha<1} R(\\alpha)$. Determine a área de $R$.", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "high-pt-93", "question": "Considere $\\{a_n\\}_{n\\in \\mathbb{N}}$ uma sequência de números reais diferentes de zero. Para $m \\geq 1$, definimos:\\[ X_m = \\left\\{X \\subseteq \\{0, 1,\\dots, m - 1\\}: \\left|\\sum_{x\\in X} a_x \\right| > \\dfrac{1}{m}\\right\\}. \\]Determine\\[\\lim_{n\\to\\infty}\\frac{|X_n|}{2^n}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "high-pt-94", "question": "Existem $256$ jogadores em um torneio de tênis que estão classificados de $1$ a $256$, sendo $1$ correspondente à classificação mais alta e $256$ correspondente à classificação mais baixa. Quando dois jogadores disputam uma partida no torneio, o jogador cuja classificação é mais alta ganha a partida com uma probabilidade de $\\frac{3}{5}$.\nEm cada rodada do torneio, o jogador com a classificação mais alta joga contra o jogador com a segunda classificação mais alta, o jogador com a terceira classificação mais alta joga contra o jogador com a quarta classificação mais alta, e assim por diante. No final da rodada, os jogadores que ganham avançam para a próxima rodada e os jogadores que perdem saem do torneio. Após oito rodadas, resta um jogador e ele é declarado o vencedor.\nDetermine o valor esperado da classificação do vencedor.", "answer": "103"}
{"id": "high-pt-95", "question": "Encontre todos os inteiros $k$, de modo que exista uma sequência de números inteiros $\\{a_n\\}$ que satisfaça as duas condições abaixo:\n(1) Para todo inteiro positivo $n$, $a_{n+1} = {a_n}^3 + ka_n + 1$\n(2) $|a_n| \\leq M$ seja verdadeiro para algum real $M$", "answer": "$k=-4,-2,-1,1$"}
{"id": "high-pt-96", "question": "Dado o hexágono $\\mathcal{P}$ inscrito em um quadrado unitário, de forma que cada vértice esteja no lado do quadrado. Sabe-se que todos os ângulos internos do hexágono são iguais. Encontre o valor máximo possível do menor comprimento de lado de $\\mathcal{P}$.", "answer": "$1-\\frac{1}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "high-pt-97", "question": "Sejam $a_1, a_2, \\cdots, a_{100} \\geq 0$ tais que $\\max\\{a_{i-1}+a_i, a_i+a_{i+1}\\} \\geq i$ para qualquer $2 \\leq i \\leq 99$. Encontre o valor mínimo de $a_1 + a_2 + \\cdots + a_{100}$.", "answer": "1683"}
{"id": "high-pt-98", "question": "Em um tabuleiro de xadrez de $8\\times 8$, coloque um palito em cada borda de cada quadrícula (em uma borda comum a duas quadrículas, somente um palito será colocado). Qual é o número mínimo de palitos que devem ser removidos para que os palitos restantes não formem nenhum retângulo?", "answer": "43"}
{"id": "high-pt-99", "question": "Considere $P_i(x_i,y_i)\\ (i=1,2,\\cdots,2023)$ como sendo $2023$ pontos distintos em um plano com sistema de coordenadas retangulares. Para $i \\neq j$, defina $d(P_i,P_j) = |x_i - x_j| + |y_i - y_j|$. Defina\n$$\\lambda = \\frac{\\max_{i \\neq j} d(P_i,P_j)}{\\min_{i \\neq j} d(P_i,P_j)}.$$\nEncontre o mínimo de $\\lambda$.", "answer": "44"}
{"id": "high-pt-100", "question": "Encontre todos os pares $(a,b,c)$ de inteiros positivos tais que $$\\frac{a}{2^a}=\\frac{b}{2^b}+\\frac{c}{2^c}.$$", "answer": "(1,4,4), (2,4,4), (4,5,6), (4,6,5)"}
{"id": "high-pt-101", "question": "Sejam $x_i\\ (i = 1, 2, \\cdots 22)$ números reais tais que $x_i \\in [2^{i-1}, 2^i]$. Encontre o valor máximo possível de $$(x_1 + x_2 + \\cdots + x_{22}) \\left( \\frac{1}{x_1} + \\frac{1}{x_2} + \\cdots + \\frac{1}{x_{22}} \\right)$$", "answer": "$\\left(2^{12}-1-\\frac{1}{2^{11}}\\right)^2$"}
{"id": "high-pt-102", "question": "Dado um número primo $p \\ge 5$. Encontre o número de restos distintos módulo $p$ do produto de três inteiros positivos consecutivos.", "answer": "$\\left \\lfloor \\frac{2p+1}{3} \\right \\rfloor$"}
{"id": "high-pt-103", "question": "Seja $n \\geqslant 3$ um número inteiro. Dado um $n$-polígono convexo $\\mathcal{P}$. Uma coloração $3$-colorida dos vértices de $\\mathcal{P}$ é chamada de agradável se todo ponto interior de $\\mathcal{P}$ estiver dentro ou na borda de um triângulo formado por vértices do polígono com cores diferentes entre si. Determine o número de colorações agradáveis diferentes.\n(Duas colorações são diferentes desde que diferem em algum vértice.)", "answer": "$2^n + 2\\cdot(-1)^n$"}
{"id": "high-pt-104", "question": "Encontre o menor número inteiro positivo $n$ tal que seja possível colorir cada célula de uma grade $n \\times n$ de vermelho, amarelo ou azul, satisfazendo todas as seguintes condições:\n(1) o número de células coloridas em cada cor é o mesmo;\n(2) se uma linha contém uma célula vermelha, essa linha deve conter uma célula azul e não pode conter uma célula amarela;\n(3) se uma coluna contém uma célula azul, ela deve conter uma célula vermelha, mas não pode conter uma célula amarela.", "answer": "45"}
{"id": "high-pt-105", "question": "Há $3$ turmas com $n$ alunos em cada turma, e as alturas de todos os $3n$ alunos são distintas entre si. Separe os alunos em grupos de $3$ de modo que em cada grupo haja um aluno de cada turma. Em cada grupo, chame o aluno mais alto de o grandalhão. Suponha que, para qualquer subdivisão dos alunos, haja pelo menos 10 grandalhões em cada turma. Encontre o menor valor de $n$.", "answer": "40"}
{"id": "high-pt-106", "question": "Seja $n$ um inteiro positivo dado. Seja $\\mathbb{N}_+$ o conjunto de todos os inteiros positivos.\nDetermine o número de todas as listas finitas $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ tais que:\n(1) $m \\in \\mathbb{N}_+$ e $a_1, a_2, \\cdots, a_m \\in \\mathbb{N}_+$ e $a_1 + a_2 + \\cdots + a_m = n$.\n(2) O número de todos os pares de inteiros $(i,j)$ que satisfazem $1 \\leq i < j \\leq m$ e $a_i > a_j$ é par.\nPor exemplo, quando $n=4$, o número de todas essas listas $(a_1, a_2, \\cdots, a_m)$ é $6$, e essas listas são $(4),$ $(1,3),$ $(2,2),$ $(1,1,2),$ $(2,1,1),$ $(1,1,1,1)$.", "answer": "$2^{n - 2} + 2^{\\lfloor\\frac{n}{2}\\rfloor - 1}$"}
{"id": "high-pt-107", "question": "Para uma sequência, pode-se realizar a seguinte operação: selecionar três termos adjacentes $a,b,c,$ e transformá-los em $b,c,a.$ Determine todos os possíveis números inteiros positivos $n\\geq 3,$ de modo que, após um número finito de operações, a sequência $1,2,\\cdots, n$ possa ser transformada em $n,n-1,\\cdots,1$ finalmente.", "answer": "$n\\equiv 0,1 \\pmod{4}$"}
{"id": "high-pt-108", "question": "Dado $k \\in \\mathbb{N}^+$. Uma sequência de subconjuntos do conjunto dos números inteiros $\\mathbb{Z}$, tal que $\\mathbb{Z} \\supseteq  I_1 \\supseteq  I_2 \\supseteq \\cdots \\supseteq I_k$, é chamada de $k-cadeia$ se para cada $1 \\le i \\le k$ temos:\n(i) $168 \\in I_i$;\n(ii) $\\forall x, y \\in I_i$, temos $x-y \\in I_i$.\nDetermine o número total de $k-cadeias$.", "answer": "$\\frac{1}{6}(k+1)^3(k+2)(k+3)$"}
{"id": "high-pt-109", "question": "Dado uma grade de $2018 \\times 4$ e tinge-as com vermelho e azul. De modo que cada linha e cada coluna tenha o mesmo número de grades vermelhas e azuis, respectivamente. Suponha que existam $M$ maneiras de tingir as grades com o requisito mencionado. Determine $M \\pmod {2018}$.", "answer": "6"}
{"id": "high-pt-110", "question": "Seja $n$ um número inteiro positivo fixo. Sejam $$A=\\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \\\\cdots &a_{1n}  \\\\ a_{21} & a_{22} & \\\\cdots &a_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ a_{n1} & a_{n2} & \\cdots &a_{nn} \\end{bmatrix}\\quad \\text{and} \\quad B=\\begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & \\cdots &b_{1n}  \\\\ b_{21} & b_{22} & \\cdots &b_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ b_{n1} & b_{n2} & \\cdots &b_{nn} \\end{bmatrix}\\quad$$ duas tabelas de $n\\times n$ tais que $\\{a_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{b_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{k\\in N^*|1\\le k\\le n^2\\}$ Pode-se realizar a seguinte operação na tabela $A$: escolhe-se 2 números na mesma linha ou na mesma coluna de $A$, troca-se esses 2 números e deixa-se os outros $n^2-2$ números inalterados. Essa operação é chamada de transposição de $A$.\n\nEncontre, com prova, o menor número inteiro positivo $m$ tal que para quaisquer tabelas $A$ e $B$, pode-se realizar no máximo $m$ transposições de modo que a tabela resultante de $A$ seja $B$.", "answer": "$2n(n-1)$"}
{"id": "high-pt-111", "question": "Seja $\\mathbb{Q}$ o conjunto dos números racionais, $\\mathbb{Z}$ o conjunto dos números inteiros. No plano cartesiano, dado um número inteiro positivo $m$, defina$$A_m = \\left\\{ (x,y)\\mid x,y\\in\\mathbb{Q}, xy\\neq 0, \\frac{xy}{m}\\in \\mathbb{Z}\\right\\}.$$Para o segmento $MN$, defina $f_m(MN)$ como o número de pontos no segmento $MN$ que pertencem ao conjunto $A_m$.\nEncontre o menor número real $\\lambda$, tal que para qualquer reta $l$ no plano cartesiano, exista uma constante $\\beta (l)$ relacionada a $l$, satisfazendo: para quaisquer dois pontos $M,N$ sobre $l$,$$f_{2016}(MN)\\le \\lambda f_{2015}(MN)+\\beta (l)$$", "answer": "$\\frac{2015}{6}$"}
{"id": "high-pt-112", "question": "Dado um conjunto finito não vazio $X$ com valores reais, seja $f(X) = \\frac{1}{|X|} \\displaystyle\\sum\\limits_{a\\in X} a$, onde $\\left\\lvert X \\right\\rvert$ denota a cardinalidade de $X$. Para pares ordenados de conjuntos $(A,B)$ tais que $A\\cup B = \\{1, 2, \\dots , 100\\}$ e $A\\cap B = \\emptyset$ onde $1\\leq |A| \\leq 98$, selecione algum $p\\in B$, e seja $A_{p} = A\\cup \\{p\\}$ e $B_{p} = B - \\{p\\}.$ Entre todos os pares $(A,B)$ e $p\\in B$, determine o valor máximo possível de $(f(A_{p})-f(A))(f(B_{p})-f(B)).$", "answer": "$\\frac{625}{196}$"}
{"id": "high-pt-113", "question": "Considere $S$ um subconjunto de $\\{0,1,2,\\ldots,98 \\}$ com exatamente $m\\geq 3$ elementos (distintos), tal que para quaisquer $x,y\\in S$ existe $z\\in S$ satisfazendo $x+y \\equiv 2z \\pmod{99}$. Determine todos os valores possíveis de $m$.", "answer": "$m=3, 9, 11, 33, 99$"}
{"id": "high-pt-114", "question": "Encontre o número de inteiros $k$ no conjunto $\\{0, 1, 2, \\dots, 2012\\}$ tal que $\\binom{2012}{k}$ seja um múltiplo de $2012$.", "answer": "1498"}
{"id": "high-pt-115", "question": "Determine o menor número ímpar $a > 5$ que satisfaz as seguintes condições: Existem inteiros positivos $m_1, m_2, n_1, n_2$ tais que $a = m_1^2 + n_1^2$, $a^2 = m_2^2 + n_2^2$ e $m_1 - n_1 = m_2 - n_2$.", "answer": "261"}
{"id": "high-pt-116", "question": "Consideramos torneios esportivos com $n \\ge 4$ equipes participantes, onde cada par de equipes joga uma contra a outra no máximo uma vez. Chamamos tal torneio de equilibrado se qualquer conjunto de quatro equipes participantes jogar exatamente três partidas entre si. Portanto, nem todas as equipes jogam entre si.\nDetermine o maior valor de $n$ para o qual existe um torneio equilibrado com $n$ equipes.", "answer": "5"}
{"id": "high-pt-117", "question": "Para um número inteiro positivo $n$, seja $g(n) = \\left[ \\displaystyle \\frac{2024}{n} \\right]$. Encontre o valor de $$\\sum_{n = 1}^{2024}\\left(1 - (-1)^{g(n)}\\right)\\phi(n).$$", "answer": "$2 \\cdot (1012)^2$"}
{"id": "high-pt-118", "question": "Os conjuntos $A_0, A_1, \\dots, A_{2023}$ satisfazem as seguintes condições:\n$A_0 = \\{ 3 \\}$\n$A_n = \\{ x + 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\} \\cup \\{ x(x+1) / 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\}$ para cada $n = 1, 2, \\dots, 2023$.\nEncontre $|A_{2023}|$.", "answer": "$2^{2023}$"}
{"id": "high-pt-119", "question": "$n (\\geq 4)$ ilhas são conectadas por pontes para satisfazer as seguintes condições:\nCada ponte conecta apenas duas ilhas e não passa por outras ilhas.\nExiste no máximo uma ponte conectando quaisquer duas ilhas diferentes.\nNão existe uma lista $A_1, A_2, \\ldots, A_{2k} (k \\geq 2)$ de ilhas distintas que satisfaça o seguinte:\nPara todo $i=1, 2, \\ldots, 2k$, as duas ilhas $A_i$ e $A_{i+1}$ estão conectadas por uma ponte. (Considere $A_{2k+1}=A_1$)\nEncontre o número máximo de pontes.", "answer": "$\\frac{3(n-1)}{2}$"}
{"id": "high-pt-120", "question": "Em uma tabela com $88$ linhas e $253$ colunas, cada célula é colorida de roxo ou amarelo. Suponha que, para cada célula amarela $c$,$$x(c)y(c)\\geq184.$$onde $x(c)$ é o número de células roxas que estão na mesma linha que $c$, e $y(c)$ é o número de células roxas que estão na mesma coluna que $c$.\nEncontre o menor número possível de células que estão coloridas de roxo.", "answer": "2024"}
{"id": "high-pt-121", "question": "Seja $\\ell$ uma linha no plano e $90^\\circ<\\theta<180^\\circ$. Considere quaisquer pontos distintos $P,Q,R$ que satisfaçam o seguinte:\n(i) $P$ está sobre $\\ell$ e $PQ$ é perpendicular a $\\ell$\n(ii) $R$ está no mesmo lado de $\\ell$ que $Q$, e $R$ não está sobre $\\ell$\n(iii) para quaisquer pontos $A, B$ sobre $\\ell$, se $\\angle ARB=\\theta$, então $\\angle AQB \\geq \\theta$.\nEncontre o valor mínimo de $\\angle PQR$.", "answer": "$270-\\theta$"}
{"id": "high-pt-122", "question": "Sejam $a$, $b$ e $c$ números reais positivos que satisfazem $ab+bc+ca=abc$. Determine o valor mínimo de $$a^abc + b^bca + c^cab.$$", "answer": "729"}
{"id": "high-pt-123", "question": "Determine todos os polinômios $P(x)$ com coeficientes inteiros que satisfaçam a condição $P(n)\\mid n!+2$ para todo número inteiro positivo $n$.", "answer": "$P(x)=-1,1$"}
{"id": "high-pt-124", "question": "Sejam $a, b, c$ números reais não nulos tais que $a + b + c = 0$. Determine o valor máximo possível de $\\frac{a^2b^2c^2}{(a^2 + ab + b^2)(b^2 + bc + c^2)(c^2 + ca + a^2)}$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
